\section{Ondersteuning}
\label{sec:evaluatie-ondersteuning}

In deze sectie zal de ondersteuning van de raamwerken op mobiele apparaten worden onderzocht.
In de secties \ref{sec:evaluatie-ondersteuning-toestel} tot \ref{sec:evaluatie-ondersteuning-offline} zal iedere uitdaging per raamwerk uitvoerig worden besproken.
Voor de score van ondersteuning wordt naar formule \ref{eq:ondersteuning} verwezen.
De scores van de vier raamwerken wordt samengevat per uitdaging in tabel~\ref{tabel:evaluatie-ondersteuning-u}.
Voor een overzicht van de ondersteuning per apparaat wordt verwezen naar appendix~\ref{app:ondersteuning}.

%\begin{landscape}
\begin{table}[H]
\centering
\resizebox{14cm}{!} {
\pgfplotstabletypeset[
	column type=l,
	every head row/.style={
		before row={%
			\toprule
			\textbf{Uitdaging}
			& \multicolumn{2}{c}{\textbf{\sta}}
			& \multicolumn{2}{c}{\textbf{\kendoa}} 
			& \multicolumn{2}{c}{\textbf{\jqma}}
			& \multicolumn{2}{c}{\textbf{\lungoa}} \\
			\cmidrule(r){2-3}
			\cmidrule(r){4-5}
			\cmidrule(r){6-7}
			\cmidrule(r){8-9}
		},
		after row=\midrule,
		},
  	every last row/.style={
  		before row=\toprule,
 		after row=\bottomrule},
	columns={Uitdaging,ST(abs),ST(max),Kendo(abs),Kendo(max),jQM(abs),jQM(max),Lungo(abs),Lungo(max)},
	begin table=\begin{tabular}{lcccccccc},
	end table=\end{tabular},
	header=true,
	skip coltypes=true,
	columns/Uitdaging/.style ={column name=},
	columns/ST(abs)/.style ={column name=Score},
	columns/ST(max)/.style={column name=Max},
	columns/Kendo(abs)/.style ={column name=Score},
	columns/Kendo(max)/.style={column name=Max},
	columns/jQM(abs)/.style ={column name=Score},
	columns/jQM(max)/.style={column name=Max},
	columns/Lungo(abs)/.style ={column name=Score},
	columns/Lungo(max)/.style={column name=Max},
	col sep=comma,
	string type,
]{tabellen/ondersteuning-u.csv}
}
\caption{Overzicht van ondersteuning per uitdaging.}
\label{tabel:evaluatie-ondersteuning-u}
\end{table}
%\end{landscape}

Een ander zicht op diezelfde data wordt bekomen door de ondersteuning van de vier raamwerken samen te vatten per apparaat.
Deze weergave wordt getoond in tabel~\ref{tabel:evaluatie-ondersteuning-a}.

\begin{table}[H]
\centering
\pgfplotstabletypeset[
	column type=l,
	every head row/.style={
		before row={%
			\toprule
			\textbf{Apparaat}
			& \multicolumn{2}{c}{\textbf{\sta}}
			& \multicolumn{2}{c}{\textbf{\kendoa}} 
			& \multicolumn{2}{c}{\textbf{\jqma}}
			& \multicolumn{2}{c}{\textbf{\lungoa}} \\
			\cmidrule(r){2-3}
			\cmidrule(r){4-5}
			\cmidrule(r){6-7}
			\cmidrule(r){8-9}
		},
		after row=\midrule,
		},
  	every last row/.style={
  		before row=\toprule,
 		after row=\bottomrule},
columns={Apparaat,ST(abs),ST(max),Kendo(abs),Kendo(max),jQM(abs),jQM(max),Lungo(abs),Lungo(max)},
	begin table=\begin{tabular*}{\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}} lcccccccc},
	end table=\end{tabular*},
	header=true,
	skip coltypes=true,
	columns/Apparaat/.style ={column name=},
	columns/ST(abs)/.style ={column name=Score},
	columns/ST(max)/.style={column name=Max},
	columns/Kendo(abs)/.style ={column name=Score},
	columns/Kendo(max)/.style={column name=Max},
	columns/jQM(abs)/.style ={column name=Score},
	columns/jQM(max)/.style={column name=Max},
	columns/Lungo(abs)/.style ={column name=Score},
	columns/Lungo(max)/.style={column name=Max},
	col sep=comma,
	string type,
]{tabellen/ondersteuning-a.csv}
\caption{Overzicht van ondersteuning per apparaat.}
\label{tabel:evaluatie-ondersteuning-a}
\end{table}

Zoals besproken in sectie \ref{sec:vergelijking-ondersteuning} wordt enkel het raamwerk en niet een eigen implementatie op ondersteuning getest.
Daarom verschilt de maximale score voor ondersteuning per raamwerk.
Welke uitdagingen door het raamwerk konden worden geïmplementeerd werd in het vorige criterium geduid.
De maximale scores voor \st{},  \kendo{},  \jqm{} en \lungo{} zijn respectievelijk $96$, $104$, $104$ en $80$.
De score voor ondersteuning is respectievelijk $83$, $91$, $95$ en $62$.
Wanneer we de relatieve score per raamwerk bekijken heeft \st{} een score van $86\%$,  \kendo{} $88\%$,  \jqm{} $91\%$ en \lungo $78\%$.
Er kan dus meteen geconcludeerd worden dat de vier raamwerken behoorlijk hoog scoren.
Dit wil zeggen dat de keuze van een raamwerk onafhankelijk is van de ondersteuning.
Dezelfde apparaten worden door de verschillende raamwerken ondersteund of niet.
Dit komt doordat de raamwerken allemaal steunen op dezelfde onderliggende technolgie, namlelijk HTLM5.
Hoewel de verschillen klein zijn kan gezegd worden dat \jqm{} de beste ondersteuning biedt,  gevolgd door een \kendo{} en \st{}.
\lungo{} biedt de minste ondersteuning.

Alle raamwerken buiten \lungo{} ondersteunen gemiddeld $88\%$ van de geïmplementeerde uitdagingen.
\lungo{} ondersteunt slechts $78\%$ van de geïmplementeerde uitdagingen.
De grootste problemen werden bij formulieren waargenomen.
Daarnaast kon niet genavigeerd worden doorheen de volledige POC op de \htc{} en \gtab{}. 
Dit komt doordat het \term{tap event} werd gebruikt om te navigeren.
Op de \htc{} en \gtab{} werden deze echter niet afgevuurd.
Op de andere toestellen had dit een dubbel klikeffect.
Hierdoor gebeurde de eerste klik op het huidig scherm gebeurt en de tweede klik op het volgende.
Zo kan het bijvoorbeeld gebeuren dat een menu op het volgende scherm al openklapt, zonder dat de gebruiker dit verwachtte.

Android 2.3 toestellen - \htc{} en \gtab{} - hebben het minste ondersteuning.
Android 4 en iOS toestellen scoren gemiddeld $95\%$.
De gemiddelde score bij alle Android toestellen is $79\%$ in tegenstelling tot een $95\%$ ondersteuning op iOS toestellen.
Er moet opgemerkt worden dat enkel versie $5$ en $6$ van iOS werd getest.
Van alle $8$ apparaten is de \iphoneiii{} het oudst (officiële voorstelling in juni 2009) gevolgd door de \gs{} (officiële voorstelling in maart 2010)~\cite{Staff2009,Gideon2010}.
Hoewel beide apparaten opgewaardeerd zijn naar een recenter besturingssysteem, is de trend dat Android toestellen dit minder vaak aanbieden ten opzichte van iOS toestellen. %TODO referentie?
De reden hiervoor is de grotere heterogeniteit tussen Android toestellen.


Een opmerkelijk resultaat is de ondersteuning van formuliervalidatie en offline opslag op alle beschikbare apparaten.

% De algemene score voor iedere raamwerk is rond de 90% of meer, dus eigenlijk moet je niet kijken naar de ondersteuning wanneer je een raamwerk kiest
% jQM is de duidelijke winnaar over alle devices, gevolgd door een gedeelde tweede plaats van Kendo en ST, daarna door Lungo.
% Op de HTC (android 2.3) haalt iedereen rond de 70, behalve lungo 55
% Galaxytab bieden jQM en Kendo 70% support, terwijl ST en lungo maar rond de 55 beiden
% Op de recenste devices scoren alle raamwerken ruim boven de 90%
% Iedereen support 100% de offline
% Support op iOS zit bij ieder raamwerk rond of boven de 90%, terwijl bij android dat bij ieder raamwerk maar boven de 70% ligt (een gemiddelde van 9 punten beter)
% bij iOS altijd updaten tot de laatste versie (behalve ipad 1), zie maximale versies iOS op http://en.wikipedia.org/wiki/List_of_iOS_devices
% Android: de hardware is zo divers, moeilijk te updaten, dus je blijft vast aan je 'oud' os en daardoor support HTML5 bla bal bal
% Formuliervalidatie worden volledig ondersteund door raamwerk of plugin, in tegenstelling tot HTML5 formuliervalidatie op mobiele apparaten.
% Toevoegen van afbeeldingen, maakt jQM/Kendo/Lungo expliciet gebruik van HTML5 en ST impliciet under the hood in the plugin
% local storage en manifest is ook HTML5, maar wordt wel overal ondersteund

%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\uit{toestel}}
\label{sec:evaluatie-ondersteuning-toestel}

Aangezien deze uitdaging voor ondersteuning geen deeluitdagingen bevat, wordt er geen tabel getoond.
Hieronder wordt per raamwerk verklaard waarom dat resultaat werd behaald.

%TODO aggregeren
\paragraph{\st} \score{7}{8}
Alle toestellen buiten de \gtab{} werden door het \st{} raamwerk herkend.
Het genereren van de toestelspecifieke lay-out werd op elk toestel wel ondersteund.

\paragraph{\kendo} \score{8}{8}
Net zoals bij \jqm{} werd de \gtab{} enkel als tablet herkend als de applicatie liggend werd geladen.
De toestelspecifieke lay-out werd correct weergegeven.
Ook werd het besturingssysteem herkend en werd de \term{native look-and-feel} nagebootst.

\paragraph{\jqm} \score{7}{8}
Zeven van de acht toestellen werden met succes herkend als smartphone of tablet.
Echter door de lage resolutie van de \gtab{}, werd staand de tablet als smartphone herkend.
Indien het gekozen breekpunt van de CSS3 media query wordt geoptimaliseerd voor dit toestel, kan volledige ondersteuning voor \gtab{} worden bekomen.

\paragraph{\lungo} \score{7}{8}
Aangezien dezelfde aanpak werd gebruik als \jqm{} is de ondersteuning exact hetzelfde.

%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\uit{formulieren}}
\label{sec:evaluatie-ondersteuning-formulieren}

In tabel \ref{tabel:evaluatie-ondersteuning-formulieren} worden de resultaten getoond van de vijf deeluitdagingen van \uit{formulieren}.
Onder de tabel wordt per raamwerk verklaard waarom dat resultaat werd behaald.

\begin{table}[H]
\centering
\resizebox{14cm}{!} {
\pgfplotstabletypeset[
	column type=l,
	every head row/.style={
		before row={%
			\toprule
			\textbf{Uitdaging}
			& \multicolumn{2}{c}{\textbf{\sta}}
			& \multicolumn{2}{c}{\textbf{\kendoa}} 
			& \multicolumn{2}{c}{\textbf{\jqma}}
			& \multicolumn{2}{c}{\textbf{\lungoa}} \\
			\cmidrule(r){2-3}
			\cmidrule(r){4-5}
			\cmidrule(r){6-7}
			\cmidrule(r){8-9}
		},
		after row=\midrule,
		},
  	every last row/.style={
  		before row=\toprule,
 		after row=\bottomrule},
	columns={Uitdaging,ST(abs),ST(max),Kendo(abs),Kendo(max),jQM(abs),jQM(max),Lungo(abs),Lungo(max)},
	begin table=\begin{tabular}{lcccccccc},
	end table=\end{tabular},
	header=true,
	skip coltypes=true,
	columns/Uitdaging/.style ={column name=},
	columns/ST(abs)/.style ={column name=Score},
	columns/ST(max)/.style={column name=Max},
	columns/Kendo(abs)/.style ={column name=Score},
	columns/Kendo(max)/.style={column name=Max},
	columns/jQM(abs)/.style ={column name=Score},
	columns/jQM(max)/.style={column name=Max},
	columns/Lungo(abs)/.style ={column name=Score},
	columns/Lungo(max)/.style={column name=Max},
	col sep=comma,
	string type,
]{tabellen/ondersteuning/formulieren.csv}
}
\caption{Ondersteuning van \uit{formulieren}}
\label{tabel:evaluatie-ondersteuning-formulieren}
\end{table}

\paragraph{\st} \score{33}{40}
Alle smartphones en de \gtab{} vertoonden een probleem bij de labels van de optieknoppen.
Deze zijn nodig om het type van uitgave te selecteren bij het aanmaken van een nieuwe uitgave.
Alle labels buiten \term{Hotel} en \term{Restaurant} zijn te lang om in de voorziene ruimte weer te geven.
\st{} kort deze af met ellipses waardoor niet de volledige naam leesbaar is.
Dit kan tot verwarring leiden.
In \term{landscape} mode worden sommige labels wel zichtbaar
De tweede onderuitdaging faalt bij de \htc{} en \gtab{} aangezien geen email toetsenbord ondersteund wordt.
%TODO sander: referentie?
De laatste twee onderuitdagingen halen de maximumscore.

\paragraph{\kendo} \score{34}{40}
Alle Android toestellen toonden een wit kader bij \term{read-only} widgets.
Deze zijn te zien wanneer het overzicht van een ingevoerde uitgave wordt opgevraagd.
Dit ondankt de invoervelden standaard HTML-invoer zijn.
Het raamwerk moet de waarden van de widgets in de \term{read-only} invoerelementen invullen.
Deze functionaliteit werkt enkel op iOS toestellen.
De tweede onderuitdaging faalt bij de \htc{} en \gtab{} aangezien geen email toetsenbord ondersteund wordt.
%TODO sander: referentie?
Het openen van \term{data-picker} bij \kendo{} vindt plaats als de gebruiker op het icoontje in het invoerveld klikt.
Indien op de datum wordt geklikt zal de gebruiker de datum tektueel aanpassen.  
Hiervoor moet het correcte formaat worden gebruikt!
Nog een opmerking,  op alle toestellen wordt automatisch een virtueel toetsenbord weergegeven ondankt de invoer uit de \term{date-picker} moet worden gekozen.

\paragraph{\jqm} \score{38}{40}
Op iedere deeluitdaging behaalt \jqm{} de maximumscore.
Het scrollen in de \term{datepicker} werkte echter niet vloeiend op de \htc{} en \gtab{}, maar de functionaliteit werkte wel.
Op de \ipadi{} werd opgemerkt dat door de lokale instellingen, een scheidingsteken voor de duizendtallen werd gebruikt voor het getal in het nummerveld.
Als laatste bleken er verschillende implementaties van de \js{}-functie \code{new Date(dateString)} doorheen de apparaten.
Als \code{dateString} werd het patroon \code{jaar/maand/dag} uiteindelijk gebruikt, want het patroon \code{jaar-maand-dag} gaf op de \htc{} en \gtab{} anders problemen.

\paragraph{\lungo} \score{22}{32}
De slechtste ondersteuning was op de \htc{} en \gtab{}.
Met deze toestellen kon zeer moeilijk op de velden worden geklikt.
Soms lukte dit, soms lukte dit niet.
Daarenboven kwam er geen aangepast toetsenbord voor een formulierveld van het type e-mail.
De aangepaste \term{datepicker} werkte op ieder toestel, wat in schril contrast staat met de schakelaar die op geen enkel toestel correct werkte.
Deze laatste deed verschillende acties naargelang geklikt of gesleept werd op de schakelaar.

%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\uit{autoaanvullen}}
\label{sec:evaluatie-ondersteuning-autoaanvullen}

Aangezien deze uitdaging voor ondersteuning geen deeluitdagingen bevat, wordt er geen tabel getoond.
Hieronder wordt per raamwerk verklaard waarom dat resultaat werd behaald.

%TODO: samennemen
\paragraph{\st} 
Deze uitdaging kon niet worden ondersteund omdat het raamwerk geen implementatie toeliet

\paragraph{\kendo} \score{8}{8}
Deze uitdaging behaalde op elk toestel de maximum score.

\paragraph{\jqm} \score{8}{8}
Ieder toestel ondersteunde de auto-aanvulling.

\paragraph{\lungo} \score{7}{8}
Zeven van de acht toestellen ondersteunden auto-aanvulling.
De \htc{} toonde echter de suggesties dubbel op het scherm aan de gebruiker.

%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\uit{afbeelding}}
\label{sec:evaluatie-ondersteuning-afbeelding}

Aangezien deze uitdaging voor ondersteuning geen deeluitdagingen bevat, wordt er geen tabel getoond.
Hieronder wordt per raamwerk verklaard waarom dat resultaat werd behaald.

Iedere implementatie die onderliggend FileReaderAPI gebruik, heeft geen ondersteuning op Android versies 2.3 en lager of iOS versies lager dan 6.0~\cite{Deveria2013c}.

De scores voor \uit{afbeelding} zijn gelijk voor alle toestellen.
\kendo{}, \jqm{} en \lungo{} gebruiken dezelfde aanpak om deze uitdaging te implementeren.
Deze aanpak steunt op de File API en wordt enkel vanaf Android versie 3 ondersteund~\cite{Deveria2013c}.
Ook de plug-in de \st{} gebruikt voor deze uitdaging maakt gebruik van deze API.
Hierdoor zullen de \htc{} en \gtab{} deze uitdaging in de vier raamwerken niet ondersteunen.
Er dient opgemerkt te worden dat de hoge resolutie camera aan de achterkant van de \ipadiii{}, \iphoneiii{} en \iphoneiv{} niet kon worden gebruikt.
Dit komt omdat de grootte van de foto's de limiet van de \code{local storage} overschrijden.
%TODO exacte limiet localstorage refereren?
% TODO Tim
% Zie http://developer.apple.com/library/safari/#documentation/AppleApplications/Reference/SafariWebContent/CreatingContentforSafarioniPhone/CreatingContentforSafarioniPhone.html#//apple_ref/doc/uid/TP40006482-SW15
% Zie http://dev-test.nemikor.com/web-storage/support-test/
Hierdoor moet de camera aan de voorkant worden gebruikt of een afbeelding met lagere resolutie worden gekozen.
De \ipadi{} biedt geen ondersteuning voor het formulierveld van het type \code{file} en zal het opladen van een afbeelding dus ook niet ondersteunen.
%TODO referentie?
Alle raamwerken behaalden een score van 5/8.

% \paragraph{\st} \score{5}{8}
% Oudere Android types bieden geen ondersteuning voor de FileReaderAPI.
% Hierdoor was het opladen van een afbeelding niet mogelijk bij de \htc{} en \gtab{}.
% De \ipadi{} brengt geeft geen dialoogvenster naar boven nadat op de knop werd gedrukt omdat \code{file} niet als formulierveld wordt ondersteund.
% 
% Hierdoor moet de camera aan de voorkant worden gebruikt of een afbeelding met lagere resolutie worden gekozen.
% 
% \paragraph{\jqm} \score{5}{8}
% Op vier apparaten kon een afbeelding met succes worden toegevoegd.
% Daarentegen hadden de \htc{} en \gtab{} geen ondersteuning voor de FileReaderAPI, op de \gs{} bleef de applicatie hangen en als laatste bood de \ipadi{} geen ondersteuning voor het formulierveld van het type \code{file}.
% 
% \paragraph{\kendo} \score{5}{8}
% De FileReader API en \code{file} als type van het formulierveld waren de vereisten voor deze uitdaging.
% Hierdoor werd de implementatie voor \htc{},  \gtab{} en \ipadi{} niet ondersteund.
% 
% \paragraph{\lungo} \score{5}{8}
% Aangezien dezelfde aanpak werd gebruik als \jqm{} is de ondersteuning exact hetzelfde.

%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\uit{validatie}}
\label{sec:evaluatie-ondersteuning-validatie}

HTML5 formuliervalidatie wordt op geen enkel beschikbaar mobiel besturingssysteem ondersteund~\cite{Deveria2013c}.
Dit wil zeggen dat alle raamwerken hiervoor een alternatief voorzien dat wel op alle toestellen werkt.

Een specifiek mobiel probleem bij \lungo{} was dat bij het tonen van het dialoogvenster, de plug-in op de achtergrond de cursor op het eerste veld zette. 
Hierdoor verscheen het toetsenbord op het scherm van het mobiele apparaat wanneer het dialoogvenster tevoorschijn kwam, wat niet de bedoeling is. 
Dit werd opgelost door \code{focusInvalid:false} in te stellen.

% \paragraph{\st} \score{8}{8}
% Deze uitdaging werkte op ieder toestel en behaalde zo de maximumscore.
% 
% \paragraph{\kendo} \score{8}{8}
% Deze uitdaging werkte op ieder toestel en behaalde zo de maximumscore.
% 
% \paragraph{\jqm} \score{8}{8}
% Deze uitdaging werkte op ieder toestel en behaalde zo de maximumscore.
% 
% \paragraph{\lungo}
% Aangezien deze uitdaging handmatig werd geïmplementeerd, werd de ondersteuning niet getest.

%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\uit{handtekening}}
\label{sec:evaluatie-ondersteuning-handtekening}

\kendo{} en \jqm{} hanteren dezelfde plug-in om deze uitdaging te implementeren.
Onderliggend steunt deze op het \term{canvas} kenmerk van HTML5.
De plug-in die \st{} gebruikt is ook afhankelijk van dit kenmerk.
Alle onderzochte toestellen ondersteunen de \term{canvas}~\cite{Deveria2013c} en de drie raamwerken behalen vervolgens de maximumscore 8/8. 

Omdat bij \lungo{} geen plug-in werd gevonden voor deze uitdaging, kon ook de ondersteuning niet worden onderzocht.

% \paragraph{\st} \score{8}{8}
% Deze uitdaging werkte op ieder toestel en behaalde zo de maximumscore.
% 
% \paragraph{\kendo} \score{8}{8}
% Aangezien dezelfde aanpak werd gebruik als \jqm{} is de ondersteuning exact hetzelfde.
% 
% \paragraph{\jqm} \score{8}{8}
% De handtekening kon op ieder apparaat worden getekend, behalve op de \gs{}.
% Daar werd tijdens het tekenen van de handtekening, de handtekening dubbel op het scherm getekend.
% 
% \paragraph{\lungo}
% 
% Doordat geen plug-in werd gevonden voor deze uitdaging, kon ook de ondersteuning niet worden onderzocht.


%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\uit{pdf}}
\label{sec:evaluatie-ondersteuning-pdf}

\kendo{}, \jqm{} en \lungo{} hergebruikten dezelfde code voor deze uitdaging.
Drie van de acht apparaten hadden problemen met het tonen van de PDF.
Op de \htc{} werd een wit scherm getoond, op de \gtab{} lukt het niet en op de \gs{} gaf het besturingssysteem de boodschap 'Download unsuccessful' terug.
Bij de vier andere apparaten werd de PDF-lezer geopend en kon de PDF worden bekeken.
De score voor deze drie raamwerken is dus 5/8.

\st{} maakt gebruik van een plug-in voor het tonen van PDF-bestanden.
Deze plug-in maakt gebruik van PDF.JS,  een PDF-renderer van Mozilla~\cite{Gal2010}.
PDF.JS is geïmplementeerd met \js{} en HTML5.
Het \term{canvas} kenmerk en ondersteuning voor de SVG (Scalable Vector Graphics) API is noodzakelijk.
Slechts vanaf Android 3.0 wordt dit laatste ondersteund~\cite{Deveria2013c}.
%TODO: iOS vermelden
Deze uitdaging lukt dus niet op de \htc{} en \gtab{}.
Een belangrijke opmerking is dat de ondersteuning van deze uitdaging werd getest op een implementatie van \st{} die niet gebouwd was met Sencha Cmd.
Dit was omdat de gebouwde versie een foutenboodschap gaf wanneer de PDF plug-in werd aangesproken.
\st{} haalt een score van 6/8 omdat de plug-in de \gs{} wel ondersteunt in tegenstelling tot de drie andere raamwerken.

% \paragraph{\st} \score{6}{8}
% 
% 
% \paragraph{\kendo} \score{5}{8}
% Aangezien dezelfde aanpak werd gebruik als \jqm{} is de ondersteuning exact hetzelfde.
% 
% \paragraph{\jqm} \score{5}{8}
% Drie van de vier apparaten hadden problemen met het tonen van de PDF.
% Op de \htc{} werd een wit scherm getoond, op de \gtab{} lukt het niet en op de \gs{} gaf het besturingssysteem de boodschap 'Download unsuccessful' terug.
% Bij de vier andere apparaten werd de PDF-lezer geopend en kon de PDF worden bekeken.
% 
% \paragraph{\lungo} \score{5}{8}
% Aangezien dezelfde aanpak werd gebruik als \jqm{} is de ondersteuning exact hetzelfde.


%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\uit{offline}}
\label{sec:evaluatie-ondersteuning-offline}

In tabel \ref{tabel:evaluatie-ondersteuning-offline} worden de resultaten getoond van de twee deeluitdagingen van \uit{offline}.

Offline en opslag is één element van de acht technologieklassen van HTLM5 (zie sectie \ref{sec:html5-css3-js}).
Om de POC offline beschikbaar te maken is zowel de \code{manifest} als \code{localStorage} ondersteuning noodzakelijk.
Beide kenmerken worden door alle beschikbare mobiele besturingssystemen ondersteund~\cite{Deveria2013c}. 



\begin{table}[H]
\centering
\resizebox{14cm}{!} {
\pgfplotstabletypeset[
	column type=l,
	every head row/.style={
		before row={%
			\toprule
			\textbf{Uitdaging}
			& \multicolumn{2}{c}{\textbf{\sta}}
			& \multicolumn{2}{c}{\textbf{\kendoa}} 
			& \multicolumn{2}{c}{\textbf{\jqma}}
			& \multicolumn{2}{c}{\textbf{\lungoa}} \\
			\cmidrule(r){2-3}
			\cmidrule(r){4-5}
			\cmidrule(r){6-7}
			\cmidrule(r){8-9}
		},
		after row=\midrule,
		},
  	every last row/.style={
  		before row=\toprule,
 		after row=\bottomrule},
	columns={Uitdaging,ST(abs),ST(max),Kendo(abs),Kendo(max),jQM(abs),jQM(max),Lungo(abs),Lungo(max)},
	begin table=\begin{tabular}{lcccccccc},
	end table=\end{tabular},
	header=true,
	skip coltypes=true,
	columns/Uitdaging/.style ={column name=},
	columns/ST(abs)/.style ={column name=Score},
	columns/ST(max)/.style={column name=Max},
	columns/Kendo(abs)/.style ={column name=Score},
	columns/Kendo(max)/.style={column name=Max},
	columns/jQM(abs)/.style ={column name=Score},
	columns/jQM(max)/.style={column name=Max},
	columns/Lungo(abs)/.style ={column name=Score},
	columns/Lungo(max)/.style={column name=Max},
	col sep=comma,
	string type,
]{tabellen/ondersteuning/offline.csv}
}
\caption{Ondersteuning van \uit{offline}}
\label{tabel:evaluatie-ondersteuning-offline}
\end{table}

% 
% \paragraph{\st} \score{8}{8}
% Deze uitdaging behaalde bij alle toestellen de maximum score.
% 
% \paragraph{\kendo} \score{8}{8}
% Deze uitdaging behaalde bij alle toestellen de maximum score.
% 
% \paragraph{\jqm} \score{8}{8}
% Alle acht apparaten ondersteunen zowel \code{localStorage} als Application Cache, wat beide HTML5-specificaties zijn.
% 
% \paragraph{\lungo} \score{8}{8}
% Aangezien dezelfde aanpak werd gebruik als \jqm{} is de ondersteuning exact hetzelfde.