%TODO updaten tabellen
\documentclass[master=cws,dutch,masteroption={vs,gs},inputenc=utf8]{kulemt}
\setup{title={Vergelijkende studie van raamwerken voor de ontwikkeling van mobiele HTML5-applicaties},
  author={Tim Ameye\and Sander Van Loock},
  promotor={Prof.\,dr.\,ir.\ E. Duval},
  assessor={Ir.\,W. Eetveel\and W. Eetrest},
  assistant={Ir.\ G.~Parra}} %TODO jan en jannik toevoegen?
% De volgende \setup mag verwijderd worden als geen fiche gewenst is.
\setup{filingcard,
  translatedtitle={Comparative study of frameworks for the development of mobile HTML5 applications},
  udc=621.3, %TODO nummer vragen aan gonzalo
  shortabstract={Hier komt een heel bondig abstract van hooguit 500
    woorden. \LaTeX\ commando's mogen hier gebruikt worden. Blanco lijnen
    (of het commando \texttt{\string\pa r}) zijn wel niet toegelaten!}} %Tim
% Verwijder de "%" op de volgende lijn als je de kaft wil afdrukken
%\setup{coverpageonly}
% Verwijder de "%" op de volgende lijn als je enkel de eerste pagina's wil
% afdrukken en de rest bv. via Word aanmaken.
%\setup{frontpagesonly}

% Kies de fonts voor de gewone tekst, bv. Latin Modern
\setup{font=lm}

% Hier kun je dan nog andere pakketten laden of eigen definities voorzien
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkColor[rgb]{0.90,0.90,0.90}

% Tenslotte wordt hyperref gebruikt voor pdf bestanden.
% Dit mag verwijderd worden voor de af te drukken versie.
\usepackage[pdfusetitle,colorlinks,plainpages=false]{hyperref}

\usepackage{kulemtx}
\headstyles{kulemtman}

\renewcommand*\kulemtmanToC{%
\let\cftchapterfont\sffamily
\let\cftchapterdotsep\cftdotsep
\def\cftchapterleader{\normalfont\cftdotfill{\cftchapterdotsep}}%
\def\cftchapterpagefont{}%
\setlength\cftbeforechapterskip{\medskipamount}%
\setlength\cftbeforesectionskip{\smallskipamount}%
\settocdepth{section}%
\addtodef\cftchapterbreak{\par}{}%
\let\cftsubsectionfont\itshape
\def\l@subsection##1##2{%
\leftskip\cftsubsectionindent \rightskip\@tocrmarg \parfillskip\fill
\ifhmode ,\quad \else\noindent\fi \ignorespaces
{\let\numberline\@gobble \cftsubsectionfont ##1}%
~~{\cftsubsectionpagefont ##2}\ignorespaces}}
\kulemtmanToC


\usepackage{pgfplotstable} %nodig voor CSV to Latex
\usepackage{booktabs} % voor lay-out comparisontable
\usepackage{float} %floating tabellen onderdrukken
\usepackage{pdflscape} %tabel in landscape zetten
\usepackage{rotating}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{longtable} %tabel over meerdere pagina's
\usepackage{graphicx} %breedte tabel
\usepackage{tocvsec2}
\usepackage{amsmath} % voor tekst in math

\newcommand{\term}[1]{\emph{#1}} % engelse term die niet worden vertaald naar het nederlands
\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}} % code command

% zodat we niet http:// staan hebben in onze tekst, maar de link wel werkt
%\renewcommand{\url}[1]{\href{http://#1}{#1}}
\newcommand{\exturl}[1]{\href{http://#1}{#1}}
\renewcommand{\url}[1]{\href{#1}{#1}}

% veelgebruikte woorden, apparaten, uitdagingen
\input{prelude/namen}
\input{prelude/apparaten}
\input{prelude/uitdagingen}
\newcommand{\score}[2]{(#1/#2)} % score bij ondersteuning

\begin{document}

% \begin{preface}
%   Dit is mijn dankwoord om iedereen te danken die mij bezig gehouden heeft.
%   Hierbij dank ik mijn promotor, mijn begeleider en de voltallige jury.
%   Ook mijn familie heeft mij erg gesteund natuurlijk.
% \end{preface}

\chapter*{Voorwoord - Tim}
%   Dit is mijn dankwoord om iedereen te danken die mij bezig gehouden heeft.
%   Hierbij dank ik mijn promotor, mijn begeleider en de voltallige jury.
%   Ook mijn familie heeft mij erg gesteund natuurlijk.

\chapter*{Voorwoord - Sander}
%prof duval
%gonzalo
%jan en jannik
%ouders
%maaike
%gunter d
%tim

\tableofcontents*

\begin{abstract} % Tim
Ontwikkelaars van mobiele applicaties worden geconfronteerd met de variëteit aan mobiele besturingssystemen die op smartphones en tablets aanwezig zijn.
Dit komt doordat een applicatie dient te worden geprogrammeerd in een programmeertaal die specifiek is aan het besturingssysteem.
Een oplossing hiervoor is het maken van een mobiele webapplicatie, gebruikmakend van HTML5.
%Ieder mobiel apparaat die een webbrowser heeft, kan de webapplicatie openen ongeacht zijn mobiel besturingssysteem.
Om het ontwikkelingsproces van deze mobiele HTML5-applicaties te versnellen worden raamwerken aangeboden die helpen bij de functionaliteit van de applicatie en de elementen voor de gebruikersinterface. 

Door de variëteit aan mobiele HTML5-raamwerken, dringt een grondige vergelijking zich op om te weten welk raamwerk nu het beste is.
Dit werk vergelijkt \st{}, \kendo{}, \jqm{} en \lungo{} op basis van vijf vergelijkingscriteria.
Het eerst criterium vormt de populariteit waarbij naar de activiteit van de raamwerken op sociale netwerken wordt gekeken.
Ten tweede wordt de productiviteit opgemeten om aan te tonen hoe lang het duurt om met een raamwerk vertrouwd te raken en er daadwerkelijk iets mee te maken.
Als derde criterium wordt het gebruik van de raamwerken bekeken waarbij gekeken wordt welke elementen door het raamwerk zelf of een plug-in worden aangeboden.
Het vierde criterium bekijkt de ondersteuning door de raamwerken op acht apparaten uit te testen.
Het laatste criterium betreft de performantie.
Hierbij zal enerzijds de downloadtijd en anderzijds de gebruikerservaring bekeken worden.

% Uit de vergelijking komt \jqm{} als beste raamwerk naar boven.
% Daarna volgen \kendo{}, \lungo{} en \st{} op een respectievelijke tweede, derde en vierde plaats.
% \jqm{} heeft als belangrijkste troeven de hoge productiviteit en performantie doordat het enerzijds zeer goed gedocumenteerd is en anderzijds geen architectuur afdwingt.
% Dit laatste is echter een nadeel waardoor het minder scoort op gebruik.
% \kendo{} heeft als belangrijkste troef het gebruik doordat het een architectuur afdwingt.
% Het scoort echter ondermaats op performantie door het crashen van lange lijsten op iOS.
% \lungo{} behaald op geen enkel criterium de maximumscore.
% Het behaalde echter wel de beste downloadtijd bij performantie doordat het raamwerk geoptimaliseerd voor mobiel gebruik.
% \st{} is het minst productief en minst performant in vergelijking met de andere raamwerken.
% Door het afdwingen van een architectuur scoort het quasi evengoed als \kendo{} op vlak van gebruik.
% Alle onderzochte raamwerken scoren zeer goed op ondersteuning.
\end{abstract}

\selectlanguage{english}
\begin{abstract} % Sander
Developers of mobile applications are confronted with a variety of mobile operating systems that are present on smartphones and tablets.
This is because an application has to be programmed in a language specific for the operating system.
A solution is the development of mobile web applications using HTML5.
To speed up development,  frameworks are presented that help with the functionality of the application and elements of the user interface.

Because of the variety of mobile HTML5 frameworks,  a thorough comparative study is necessary.
This thesis compares \st{}, \kendo{}, \jqm{} and \lungo{} based on five comparison criteria.
The first criterion handles popularity were the activity of frameworks on social networks is aggregated.
Secondly,  productivity is measured to show how long it takes to get acquainted with the framework.
The third criterion studies the usability of the framework by looking which elements or plugins are offered by the framework.
The fourth criterion looks at the support by testing the framework on eight devices.
The last criterion is performance and will look at download time and user experience.

% Uit de vergelijking komt \jqm{} als beste raamwerk naar boven.
% Daarna volgen \kendo{}, \lungo{} en \st{} op een respectievelijke tweede, derde en vierde plaats.
% \jqm{} heeft als belangrijkste troeven de hoge productiviteit en performantie doordat het enerzijds zeer goed gedocumenteerd is en anderzijds geen architectuur afdwingt.
% Dit laatste is echter een nadeel waardoor het minder scoort op gebruik.
% \kendo{} heeft als belangrijkste troef het gebruik doordat het een architectuur afdwingt.
% Het scoort echter ondermaats op performantie door het crashen van lange lijsten op iOS.
% \lungo{} behaald op geen enkel criterium de maximumscore.
% Het behaalde echter wel de beste downloadtijd bij performantie doordat het raamwerk geoptimaliseerd voor mobiel gebruik.
% \st{} is het minst productief en minst performant in vergelijking met de andere raamwerken.
% Door het afdwingen van een architectuur scoort het quasi evengoed als \kendo{} op vlak van gebruik.
% Alle onderzochte raamwerken scoren zeer goed op ondersteuning.
\end{abstract}
\selectlanguage{dutch}

% Een lijst van figuren en tabellen is optioneel
\listoffigures
\listoftables
% Bij een beperkt aantal figuren en tabellen gebruik je liever het volgende:
%\listoffiguresandtables

\chapter{Lijst van afkortingen}
\section*{Afkortingen}
\begin{flushleft}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.1}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{2cm}X@{}}
     AJAX & Asynchronous JavaScript And XML \\
     API & Application Programming Interface \\
     CRUD & Create Read Update Destroy \\
     CSS & Cascading Style Sheets \\
     DOM & Document Object Model \\
     GI & Gebruikersinterface \\
     GWT & Google Web Toolkit \\
     GPS & Global Positioning System \\
     GPU & Graphics Processing Unit \\
     GUI & Graphical User Interface \\
     HTML(5) & HyperText Markup Language (5) \\
     IDE & Integrated Development Environment \\
     JSON & JavaScript Object Notation \\
     JSONP & JavaScript Object Notation with Padding \\
     MVC & Model View Controller \\
     PDF & Portable Document Format \\
     POC & Proof Of Concept \\
     PPI & Pixels Per Inch \\
     RIA & Rich Internet Application \\
     RWD & Responsive Web Design \\
     SASS & Syntactically Awesome Stylesheets \\
     SDK & Software Development Kit \\
     SEO & Search Engine Optimization \\
     W3C & World Web Consortium \\
     WHATWG & Web Hypertext Application Technology Working Group \\
     WORA & Write Once, Run Anywhere \\
     XHTML & eXtensible HyperText Markup Language \\ 
     XML & eXtensible Markup Language
  \end{tabularx}
\end{flushleft}

% Nu begint de eigenlijke tekst
\mainmatter

\input{inleiding}
\input{literatuurstudie}
\input{raamwerken}
\input{vergelijking}
\input{evaluatie-populariteit}
\input{evaluatie-productiviteit}
\input{evaluatie-gebruik}
\input{evaluatie-ondersteuning}
\input{evaluatie-performantie}
\input{evaluatie-spinnenweb}
\input{besluit}

%% Bijlagen

% indien gewenst
%\appendixpage*   
       
\appendix
\input{app-ondersteuning}
\input{app-performantie}

\backmatter
% Na de bijlagen plaatst men nog de bibliografie.
% Je kan de  standaard "abbrv" bibliografiestijl vervangen door een andere.
\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{../Referenties/alles-nl}

\end{document}

%%% Local Variables: 	
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
